\chapter{Casi d'uso e Mockups}

In questa fase si è deciso di realizzare i casi d'uso e i mockups dell'applicazione sulla base dei requisiti fino ad ora elicitati attraverso il questionario e le interviste.
Questi verranno poi mostrati in un colloquio con il MIUR, ovvero l’ente che appartiene alla classe Manage Closely degli stakeholder. Essendo il committente dell’applicazione, deve avere la possibilità di poter validare i requisiti estratti prima di proseguire con l’effettiva realizzazione.
Si è deciso di suddividere il colloquio in due parti, che corrispondono alla presentazione dei due artefatti:

\begin{itemize}
    \item Per prima cosa viene mostrato il diagramma dei casi d'uso ottenuto dopo aver estratto le funzionalità raccolte con il questionario. Si accompagna il committente nella lettura dello scenario di interazione dell'utente con il sistema, descrivendo le varie possibili azioni. Una volta terminata la presentazione del documento si accettano opinioni dall'interlocutore, chiarendo eventuali dubbi ed ascoltando critiche e/o suggerimenti.
    \item In questa seconda parte invece si utilizzano i Mockups sempre realizzati a partire dai requisiti estratti tramite il questionario (presentati nella sezione precedente). Mediante il loro utilizzo è possibile far simulare al committente uno scenario d'uso dell'applicazione, ricevendo un feedback continuo per via dell'interattività di questa tecnica. Anche in questa seconda parte si è pronti a rispondere a qualsiasi tipo di dubbio e/o domanda, raccogliendo qualsiasi tipo di richiesta. 
\end{itemize}

A fronte di ulteriori requisiti e modifiche richieste dal committente durante il colloquio, si cerca di negoziare eventuali contrasti che possano sorgere tra i requisiti elicitati con il questionario o interviste e le opinioni dell'interlocutore. Il tutto, qualora si verifichi, porta ad una modifica degli artefatti, con un ulteriore incontro per validare ciò che è stato aggiunto o modificato, ripetendo il processo appena descritto in maniera ciclica, fino all'ottenimento di una versione finale dei requisiti del sistema.

\section{Casi d'uso}

A partire dalla lista dei requisiti fornita nel capitolo precedente, è stato possibile rappresentare i requisiti funzionali mediante i casi d'uso. In questo modo è possibile avere un mezzo di comunicazione grafico da mostrare al committente, per poter avere una validazione dei requisiti estratti.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Immagini/usecase.png}
    \textit{\caption{Diagramma dei casi d'uso}}
\end{figure}

\newpage

\section{Mockups}

Vengono realizzati i mockup delle schermate principali dell'applicazione, in modo che possano essere utilizzati per la validazione dei requisiti da parte del committente. Consentono allo stakeholder implicato di simulare l'utilizzo del sistema, in modo da poter avere un feedback continuo dalla sua interazione.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Immagini/Mockup/loading-app.png}
    \textit{\caption{Schermata di avvio dell'applicazione}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Immagini/Mockup/campus-map.png}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Immagini/Mockup/selected-building.png}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Immagini/Mockup/directions.png}
    \textit{\caption{Visualizzazione mappa del campus con la possibilità di selezionare un edificio da esplorare, oppure ottenere indicazioni stradali verso tale edificio}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Immagini/Mockup/inside-building.png}
    \hspace{2cm}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Immagini/Mockup/search-class.png}
    \textit{\caption{Visualizzazione mappa di un edificio con la possibilità di ricercare un'aula desiderata e ottenere indicazioni del percorso verso tale aula}}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Immagini/Mockup/schedule.png}
    \hspace{2cm}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Immagini/Mockup/building-info.png}
    \textit{\caption{Ottenere informazioni relative agli orari di lezione, o all'edificio stesso}}
\end{figure}




